\documentclass[12pt, a4paper, tikz]{article}
\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,amscd}
\usepackage[T2A]{fontenc}                         
\usepackage[utf8]{inputenc}                      
\usepackage[english, russian]{babel}
%\usepackage[final]{graphics}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{indentfirst}
%\usepackage{misccorr}
\usepackage{cite} 
\usepackage{psfrag}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{bm}
\usetikzlibrary{intersections, calc}
\usepackage[linesnumbered,boxed]{algorithm2e}
\usepackage{multirow}
\usepackage{hyperref}
\pgfplotsset{compat=1.11}
\definecolor{light-gray}{gray}{0.98} 
\IfFileExists{pscyr.sty}{\usepackage{pscyr}}{}    %
\usepackage[top=2cm,bottom=2cm,left=2cm,right=2cm]{geometry}
\usepackage{amssymb} 
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathtools}

%\usepackage[svgnames]{xcolor}
  \definecolor{diffstart}{named}{gray}
  \definecolor{diffincl}{named}{green}
  \definecolor{diffrem}{named}{red}

\usepackage{listings}
  \lstdefinelanguage{diff}{
    basicstyle=\ttfamily\small,
    morecomment=[f][\color{diffstart}]{@@},
    morecomment=[f][\color{diffincl}]{+\ },
    morecomment=[f][\color{diffrem}]{-\ },
  }


\linespread{1.3} 
\urlstyle{same}

\begin{document}
\begin{titlepage}
\begin{center}
\includegraphics[width=10cm, height=6cm]{MSU}
\end{center}
\begin{center}
Московский государственный университет имени М.В. Ломоносова\\

\vspace{3cm}

    {\bf\Large Задание 2}\\ \vspace{1cm}
    {\bf\Large Решение краевой задачи для уравнения Пуассона с потенциалом в прямоугольной области на
 системах IBM Blue Gene/P и IBM Polus
    }
\end{center}
\vspace{2cm}
\begin{flushright}

{\bf Факультет:} Вычислительной математики и кибернетики\\
{\bf Кафедра:} Вычислительных технологий и моделирования\\
    {\bf Группа:} 603\\
    {\bf Студент:} Тимофеев Александр Евгеньевич\\
    {\bf Предмет:} Суперкомпьютерное моделирование и технологии\\
    {\bf Вариант:} 6

\end{flushright}

 \vspace{4.5cm}

\centerline {Москва, 2019}

\end{titlepage}

\newpage
\setcounter{page}{2}
\tableofcontents
\listoftables



\newpage
\section{Введение}
В рамках данного задания реализован метод конечных разностей для решения краевой задачи для уравнения Пуассона
в прямоугольнике с использованием технологий OpenMP и MPI. Исследована
производительность на вычислительных системах IBM Blue Gene/P и IBM Polus.

\section{Математическая постановка задачи}
В  прямоугольнике
$$
\Pi = [0, 4] \times [0, 3],
$$
граница $\Gamma$ которого состоит из отрезков $\gamma_T$ сверху, $\gamma_B$ снизу, $\gamma_L$ слева и $\gamma_R$ справа,
рассматривается дифференциальное уравнение Пуассона с потенциалом
$$
-\Delta u  + q(x, y) u = f(x,y),
$$
где $q(x,y) = x + y$ -- потенциал, $\Delta u = \frac{\partial^2 u}{\partial x^2} + \frac{\partial^2 u}{\partial y^2}$ -- оператор Лапласа, $f$ -- заданная функция правой части. Уравнение дополняется граничным условием третьего типа вдоль $\Gamma$
\begin{equation*}
\frac{\partial u}{\partial n} + u = \psi, \text{ } (x,y) \in \Gamma\\
\end{equation*}
\par
    Для данной задачи рассмотрим точное решение
    $$
    u(x,y) = \sqrt{4 + x y},
    $$
которому соответствует функция правой части 
    $$
    f(x,y) = \sqrt{4 + x y} \left( \frac{1}{4} (4 + x y)^{-2} (x^2 + y^2) + x + y \right)
    $$
и граничные условия
    $$
    \psi = 
\begin{dcases}
	\psi^{L} =  \frac{-y}{2\sqrt{4 + xy}} + \sqrt{4 + xy}, \text{ } (x,y) \in \gamma_L,\\
	\psi^{R} =   \frac{y}{2\sqrt{4 + xy}} + \sqrt{4 + xy}, \text{ } (x,y) \in \gamma_R,\\
	\psi^{B} =  \frac{-x}{2\sqrt{4 + xy}} + \sqrt{4 + xy}, \text{ } (x,y) \in \gamma_B,\\
	\psi^{T} =   \frac{x}{2\sqrt{4 + xy}} + \sqrt{4 + xy}, \text{ } (x,y) \in \gamma_L.\\
\end{dcases}
    $$ 
\section{Численный метод}
В рамках данного исследования краевая задача для уравнения Пуассона с потенциалом численно 
решается методом конечных разностей.

В расчетной области $\Pi$ введем прямоугольную сетку $\overline{\omega} = \overline{\omega}_1 \times \overline{\omega}_2$, где 
$$\overline{\omega}_1 = \{i h_1, 0\le i \le M\}, \text{  }\overline{\omega}_2 = \{j h_2, 0\le j \le N\},$$
$$h_1 = \frac{4}{M}, \text{   } h_2 = \frac{3}{N}.$$

\par Сопоставим узлам сетки неизвестные $w_{ij}$, и перейдем от исходной дифференциальной задачи к СЛАУ $Aw = b$, заменив производные на разностные отношения в узлах.
\begin{equation*}
\begin{dcases}
%inner
-\frac{w_{i-1,j} - 2w_{i,j} + w_{i+1,j}}{h_1^2} -\frac{w_{i,j-1} - 2w_{i,j} + w_{i,j+1}}{h_2^2}  + q_{i,j}w_{i,j} =  f_{i,j}, ~~1 \le i \le M-1,~~1 \le j \le N-1,\\
%right
2\frac{w_{M,j} - w_{M-1,j}}{h_1^2} + (q_{M, j} + \frac{2}{h_1})w_{M,j} - \frac{w_{M,j+1} - 2w_{M,j} + w_{M,j-1}}{h_2^2} =  f_{M,j} + \frac{2\psi^R_{M,j}}{h_1}, ~~1 \le j \le N-1,\\
%left
-2\frac{w_{1,j} - w_{0,j}}{h_1^2} + (q_{0, j} + \frac{2}{h_1})w_{0,j} - \frac{w_{0,j+1} - 2w_{0,j} + w_{0,j-1}}{h_2^2} =  f_{0,j} + \frac{2\psi^L_{0,j}}{h_1}, ~~1 \le j \le N-1,\\
%top
2\frac{w_{i,N} - w_{i,N-1}}{h_2^2} + (q_{i, N} + \frac{2}{h_2})w_{i,N} - \frac{w_{i+1,N} - 2w_{i,N} + w_{i-1,N}}{h_1^2} =  f_{i,N} + \frac{2\psi^T_{i,N}}{h_2}, ~~1 \le i \le M-1,\\
%bottom
-2\frac{w_{i,1} - w_{i,0}}{h_2^2} + (q_{i, 0} + \frac{2}{h_2})w_{i,0} - \frac{w_{i+1,0} - 2w_{i,0} + w_{i-1,0}}{h_1^2} =  f_{i,0} + \frac{2\psi^B_{i,0}}{h_2}, ~~1 \le i \le M-1,\\
%top left
-2\frac{w_{1,N} - w_{0,N}}{h_1^2} + 2\frac{w_{0,N} - w_{0,N-1}}{h_2^2} + (q_{0, N} + \frac{2}{h_1} + \frac{2}{h_2})w_{0,N} =  f_{0,N} + \frac{2\psi^L_{0,N}}{h_1} + \frac{2\psi^T_{0,N}}{h_2},\\
%bottom left
-2\frac{w_{1,0} - w_{0,0}}{h_1^2} - 2\frac{w_{0,1} - w_{0,0}}{h_2^2} + (q_{0, 0} + \frac{2}{h_1} + \frac{2}{h_2})w_{0,0} =  f_{0,0} + \frac{2\psi^L_{0,0}}{h_1} + \frac{2\psi^B_{0,0}}{h_2},\\
%top right
2\frac{w_{M,N} - w_{M-1,N}}{h_1^2} + 2\frac{w_{M,N} - w_{M,N-1}}{h_2^2} + (q_{M, N} + \frac{2}{h_1} + \frac{2}{h_2})w_{M,N} =  f_{M,N} + \frac{2\psi^R_{M,N}}{h_1} + \frac{2\psi^T_{M,N}}{h_2},\\
%bottom right
2\frac{w_{M,0} - w_{M-1,0}}{h_1^2} - 2\frac{w_{M,1} - w_{M,0}}{h_2^2} + (q_{M, 0} + \frac{2}{h_1} + \frac{2}{h_2})w_{M,0} =  f_{M,0} + \frac{2\psi^R_{M,0}}{h_1} + \frac{2\psi^B_{M,0}}{h_2},\\
\end{dcases}
\end{equation*}

Для решения полученной системы $Aw = b$ использован итерационный метод минимальных невязок.\\
\begin{algorithm}[H]
    \SetKwProg{Fn}{function}{ }{end}

    \Fn{MinResMethod(A, b)} {
    $w^{(0)} = 0$\\
	$k = 0$\\
    \Repeat {$||r^{(k)}||_E < atol$ or $||r^{(k)}||_E < rtol\cdot ||b||_E$}
    {
        \If{ $k > maxIter$} {
                break}
 $r^{(k)} = Aw^{(k)}-b$\\
$\tau_{k+1} = \frac{\left(Ar^{(k)}, r^{(k)}\right)} {\left(Ar^{(k)}, Ar^{(k)}\right)}$\\
$w^{(k+1)} = w^{(k)}-\tau_{k+1}r^{(k)}$\\
$k = k + 1$
    }
    return $w$
    }
    
    \label{algo}
 \caption{Итерационный метод минимальных невязок}
\end{algorithm}
\par
    Следует отметить, что изначально предложенный критерий остановки
$$
||w^{(k+1)} - w^{(k)}||_{E} < \varepsilon = 10^{-6}
$$
оказался неэффективным. В итоговом варианте критерием остановки метода является достижение нормой невязки малого значения $atol$ либо достаточное снижение нормы невязки по сравнению с нормой начальной невязки, которая при нулевом начальном приближении равна норме вектора $b$. Выбор параметров $atol = rtol = 10^{-6}$ был продиктован тем, что при данных значениях наблюдалось ожидаемое падение нормы ошибки с измельчением сетки как минимум вплоть до сетки размера
$1000 \times 1000$. Однако это нарушалось при более высоких порядках параметров, а с другой стороны при более низких порядках параметров возрастала вычислительная сложность. Особенностью метода является то, что он не требует задание матрицы $A$ в явном виде и может работать лишь с функцией умножения матрицы на вектор. Метод производит две операции умножения матрицы на вектор за одну итерацию.
    


\section{Описание программы}
Программа разработана на языке \texttt{C++}.
\subsection{Последовательная версия}
Код последовательной реализации находится в директории \texttt{Sequential}.
\par
Функция \texttt{solvePoisson} реализует метод минимальных невязок применительно к данной задаче.
Функция \texttt{dotProduct} возвращает скалярное произведение в пространстве сеточных функций.
Для нахождения постоянной правой части $b$ используется функция \texttt{initB}.
На каждой итерации вычисляется вектор невязки $r$ и его норма в функции \texttt{findR}, в которой реализованы
действие оператора $A$ на вектор $u$, не требующее хранения матрицы оператора, и вычитание вектора $b$.
Функция \texttt{findTau} находит коэффициент $\tau$, при этом не требуется хранениe вектора $Ar$. Тем самым
в памяти хранятся только вектора $b, r, w$, значения которых размещены построчно вдоль оси $0x$ в одномерных массивах. После получения приближенного решения вычисляется ошибка решения в
C-норме функцией \texttt{cNormError}. Также пользователь может сохранить итоговый вектор ошибки и последовательность векторов ошибки на различных итерациях метода.
\subsection{Параллельная версия с использованием MPI}
Код параллельной реализации находится в директории \texttt{MPI\_version}.
\par
Главное отличие между параллельной и последовательной реализациями заключается в том, что в случае параллельного кода
каждый процесс хранит отдельно только свою часть от векторов $w, b, r$. Данные части мы можем представить в виде блоков
на расчетной сетке. Распределение блоков по процессам и операции над блоками реализованы в структуре \texttt{Block}.
В начале вызывается метод \texttt{Block::initMPI}, который инициализирует декартову топологию процессов.
Затем метод \texttt{Block::initPoisson} определяет блок данных, обрабатываемый процессом, согласно координатам процесса в решетке. Далее следует метод \texttt{Block::solvePoisson}, который по большей части повторяет функцию с тем же именем из последовательной версии. Однако теперь задействован иной подход к вычислениям, реализуемый через вызовы метода \texttt{Block::iterateOverBlock}. Данный метод является шаблонной функцией, принимающей на вход ссылку на объект произвольного класса \texttt{Op \& op}, в котором определены методы обработки узлов сетки в зависимости от их положения. К примеру, если
узел располагается на нижней границе $\gamma_B$, то будет вызван метод \texttt{Op::bottom}. Согласно своему имени \texttt{Block::iterateOverBlock} осуществляет проход по всем элементам хранимого процессом блока данных. Тем самым мы унифицируем
операции над блоками векторов $w, b, r$ в методе минимальных невязок. Объект структуры \texttt{InitB}, подаваемый на вход \texttt{Block::iterateOverBlock}, вычисляет часть вектора $b$ для данного процесса.
Структура \texttt{FindR} вычисляет вектор невязки $r$, а структура \texttt{FindTau} -- коэффициент $\tau$.
\par
Для вычисления элементов вектора $Ar$ соседние на решетке процессы обмениваются своими граничными элементами блока $r$
с помощью операций \texttt{MPI\_Isend} и \texttt{MPI\_Irecv}. Совместное вычисление скалярных произведений и норм
реализовано с помощью вызовов функции \texttt{MPI\_Allreduce}. По окончанию вычислений главный процесс может собрать
полученное решение со всех процессов и сохранить в файл.
\subsection{Гибридная OpenMP/MPI версия}
Гибридная версия встроена в код MPI версии с помощью директив условной компиляции.\\
Данная версия позволяет главным образом распараллелить циклы проходов по элементам массивов внутри метода \texttt{iterateOverBlock}.
Также параллельно выполняются поэлементные операции над векторами, такие как вычисление C-нормы вектора (что тождественно поиску наибольшего по модулю элемента массива) и сложение двух векторов. 

\section{Результаты}
В таблице \ref{accur} представлена показатели работы алгоритма, слабо зависимые или полностью независимые от реализации и числа процессов. Погрешность решения в C-норме убывает в 4 раза при измельчении сетки в 2 раза вдоль каждого из измерений.
На каждой сетке округленная погрешность решения показывает независимость от реализации и числа процессов, так как везде используется один и тот же критерий остановки. Незначительные отличия в числе итераций проявляются вследствие арифметики с плавающей запятой.

\begin{table}[htb]
\begin{center}
\begin{tabular}{c c c }
 Сетка          & Число итераций & Ошибка         \\
  \hline			
 $20 \times 20$     & 340        & $5.75\cdot 10^{-4}$ \\			
 $40 \times 40$     & 1400       & $1.40\cdot 10^{-4}$ \\
 $80 \times 80$     & 5450       & $3.42\cdot 10^{-5}$ \\
 $160 \times 160$   & 22100      & $8.45\cdot 10^{-6}$ \\
 $320 \times 320$   & 89600      & $2.09\cdot 10^{-6}$ \\
 $640 \times 640$   & 382700     & $5.16\cdot 10^{-7}$ \\
 $500 \times 500$   & 223000     & $8.51\cdot 10^{-7}$ \\
 $1000 \times 1000$ & 1022790    & $2.06\cdot 10^{-7}$ \\
\end{tabular}	
  \caption{Показатели работы алгоритма на последовательности сгущающихся сеток}
  \label{accur}
 \end{center}
\end{table}

В таблице \ref{bluegeneMPI} представлены результаты расчетов на системе IBM Blue Gene/P в режиме
виртуальных вычислительных узлов (virtual node mode, VN), при котором на одном узле возможен запуск 4 MPI-процессов.
К примеру, 1024 процесса были запущены на 256 узлах. 
В таблице \ref{bluegeneOMPMPI} указаны результаты расчетов на системе IBM Blue Gene/P гибридной OpenMP/MPI версии.
Работа системы осуществлялась в режиме симметричного мультипроцессора (symmetrical multiprocessing, SMP), при котором
на одном узле возможен запуск 3 дополнительных процессов, тем самым на одном узле доступно до 4 OpenMP-нитей.
Следует отметить, что время расчетов на сетке $1000 \times 1000$
на 128 узлах в обоих режимах превысило установленный лимит по времени, равный 15 минутам. Однако можно предположить, что время выполнения составляет не более 20 минут.
\par
Сравнение результатов MPI и OpenMP/MPI версий указывает на то, что гибридный код
несколько эффективней работает с небольшим числом процессов. В обоих случаях наибольшее ускорение наблюдается именно
на сетках размера $1000 \times 1000$.

\begin{table}[htb]
\begin{center}
\begin{tabular}{c c c c}
Число процессов & Сетка                & Время решения (s) & Ускорение \\
\hline			
 128            & $500 \times 500$     & 203       & 1.0\\			
 256            & $500 \times 500$     & 112       & 1.81 \\
 512            & $500 \times 500$     & 65       & 3.12 \\
 1024           & $500 \times 500$     & 37      & 5.49 \\
\hline
 128            & $1000 \times 1000$   & 3444       & 1.0 \\			
 256            & $1000 \times 1000$   & 1771       & 1.94 \\
 512            & $1000 \times 1000$   & ????       & --- \\
 1024           & $1000 \times 1000$   & 521      & 6.61 \\
\end{tabular}	
  \caption{Результаты расчетов на ПВС IBM Blue Gene/P, MPI версия}
  \label{bluegeneMPI}
 \end{center}
\end{table}

\begin{table}[htb]
\begin{center}
\begin{tabular}{c c c c}
Число процессов & Сетка                & Время решения (s) & Ускорение \\
\hline			
 128            & $500 \times 500$     & 187       & 1.0\\			
 256            & $500 \times 500$     & 114       & 1.64 \\
 512            & $500 \times 500$     & 79       & 2.37 \\
 1024           & $500 \times 500$     & 59      & 3.17 \\
\hline
 128            & $1000 \times 1000$   & 2950       & 1.0 \\			
 256            & $1000 \times 1000$   & 1494       & 1.97 \\
 512            & $1000 \times 1000$   & ????       & --- \\
 1024           & $1000 \times 1000$   & 530      & 5.57 \\
\end{tabular}
  \caption{Результаты расчетов на ПВС IBM Blue Gene/P, гибридная версия}
  \label{bluegeneOMPMPI}
 \end{center}
\end{table}

В таблице \ref{polusMPI} представлены результаты расчетов MPI версии программы на системе IBM Polus.
Следует отметить, что время расчетов на сетке $1000 \times 1000$
на 1 потоке превысило установленный лимит по времени, равный 3 часам.
Если время расчета на сетке $1000 \times 1000$ как минимум
в 10 раз больше времени расчета на сетке $500 \times 500$, о чем можно судить по 
остальным данным, то 1 потоку потребовалось бы не менее 7 часов.
Наибольшее ускорение снова наблюдается именно
на сетках размера $1000 \times 1000$.

\begin{table}[htb]
\begin{center}
\begin{tabular}{c c c c}
Число процессов & Сетка              & Время решения (s) & Ускорение \\
\hline
 %1 (Sequential) & $500 \times 500$     & 1797     & --- \\			
 1              & $500 \times 500$     & 2638     & 1.0 \\			
 10             & $500 \times 500$     & 447      & 5.90 \\
 20             & $500 \times 500$     & 239      & 11.04 \\
 40             & $500 \times 500$     & 117      & 22.55 \\
\hline
 1            & $1000 \times 1000$   & ????       & --- \\			
 10           & $1000 \times 1000$   & 6811       & 1.0 \\
 20           & $1000 \times 1000$   & 3466       & 1.97 \\
 40           & $1000 \times 1000$   & 1630       & 4.18 \\
\end{tabular}	
  \caption{Результаты расчетов на ПВС IBM Polus, MPI версия}
  \label{polusMPI}
 \end{center}
\end{table}

На Рис.\ref{1000error} представлен график абсолютной ошибки решения, полученного при расчете сетки $1000 \times 1000$ на 40 MPI-процессах системы IBM Polus.

\section{Заключение}
Реализована программа для решения краевой задачи для уравнения Пуассона с потенциалом в прямоугольнике методом конечных разностей. Для решения СЛАУ используется метод минимальных невязок. Корректность реализации подтверждена
характерным падением погрешности решения на сгущающихся сетках вне зависимости от числа процессов. Программа распараллелена с помощью технологий MPI и OpenMP. Тестирование проводилось на системах IBM Blue Gene/P и IBM Polus. Наблюдается ускорение расчетов.
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.9\linewidth]{error1000.png}
          \caption{Ошибка решения на сетке $1000 \times 1000$}
            \label{1000error}
\end{figure}


\appendix

\section{Приложение}
Отчет дополнен файлами описанной в отчете программы, графиками ошибки решения на сетках $20 \times 20,
40 \times 40, 80 \times 80, 160 \times 160, 500 \times 500$, а также GIF-файлами, отображающими изменение ошибки
приближенного решения в зависимости от номера итерации метода минимальных невязок на сетках $40 \times 40$ и $80 \times 80$.


\end{document}  
